% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-3}
SELECT nom FROM groupes WHERE style = 'Latin Jazz';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-4}
UPDATE concerts SET ...... WHERE ...... ;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1}
>>> print(musiciens)
[{'idmus': 12, 'nom': 'Parker', 'prenom': 'Charlie',
'instru': 'trompette', 'idgrp' : 96, 'nb_concerts': 5},
{'idmus': 13, 'nom': 'Parker', 'prenom': 'Charlie',
'instru': 'trombone', 'idgrp' : 25, 'nb_concerts': 9},
{'idmus': 58, 'nom': 'Dufler', 'prenom': 'Candy',
'instru': 'saxophone', 'idgrp' : 96, 'nb_concerts': 4},
{'idmus': 97, 'nom': 'Miles', 'prenom': 'Davis',
'instru': 'saxophone', 'idgrp' : 87, 'nb_concerts': 2},
...
]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3}
class Noeud:
    def __init__(self, tache, indice):
        self.tache = tache #ce que doit accomplir le robot
        self.indice = indice #indice de priorité (int)
        self.gauche = ABR() #sous-arbre gauche vide (ABR)
        self.droite = ABR() #sous-arbre droit vide (ABR)


class ABR:
    #arbre binaire de recherche initialement vide
    def __init__(self):
        self.racine = None #arbre vide
        #Remarque : si l'arbre n'est pas vide, racine est
        #une instance de la classe Noeud

    def est_vide(self):
        """renvoie True si l'arbre autoréférencé est vide,
        False sinon"""
        return self.racine == None

    def insere(self, nouveau_noeud):
        """insere un nouveau noeud, instance de la classe
        Noeud, dans l’ABR"""
        if self.est_vide():
            self.racine = nouveau_noeud
        elif self.racine.indice ...... nouveau_noeud.indice
            self.racine.gauche.insere(nouveau_noeud)
        else:
            self.racine.droite.insere(nouveau_noeud)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4}
def est_present(self, indice_recherche) :
    """renvoie True si l'indice de priorité indice_recherche
    (int) passé en paramètre est déjà l'indice d'un noeud
    de l'arbre, False sinon"""
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-6}
def tache_prioritaire(self):
    """renvoie la tache du noeud situé le plus
    à gauche de l'ABR supposé non vide"""
    if self.racine...........est_vide(): #pas de noeud plus à gauche
        return self.racine.......
    else:
        return self.racine.gauche.......()
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 
\usepackage{xlop}

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Sujet 0 - 2023 - sujet 1}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Sujet 0 - 2023 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données et SQL - 3 points}{\ \\
On pourra utiliser les mots clés SQL suivants : \texttt{AND}, \texttt{FROM}, \texttt{INSERT}, \texttt{INTO}, \texttt{JOIN}, \texttt{OR}, \texttt{ON}, \texttt{SELECT}, \texttt{SET}, \texttt{UPDATE}, \texttt{VALUES}, \texttt{WHERE}.\\\\
On étudie une base de données permettant la gestion de l’organisation d’un festival de musique de jazz, dont voici le schéma relationnel comportant trois relations :
\itemizes{\item la relation \texttt{groupes(\underline{idgrp}, nom, style, nb\_pers)}
\item la relation \texttt{musiciens(\underline{idmus}, nom, prenom, instru, \#idgrp)}
\item la relation \texttt{concerts(\underline{idconc}, scene, heure\_debut, heure\_fin, \#idgrp)}}
Dans ce schéma relationnel :
\itemizes{\item les clés primaires sont soulignées ;
\item les clés étrangères sont précédées d’un \texttt{\#}.}
Ainsi \texttt{concerts.idgrp} est une clé étrangère faisant référence à \texttt{groupes.idgrp}.\\\\
Voici un extrait des tables \texttt{groupes}, \texttt{musiciens} et \texttt{concerts} :
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{\textnormal{extrait de }groupes}
\tabularnewline\hline
idgrp&nom&style&nb\_pers
\tabularnewline\hline
12&\squote Weather Report\squote&\squote Latin Jazz\squote&5
\tabularnewline\hline
25&\squote Breckers Brothers\squote&\squote Swing Jazz\squote&4
\tabularnewline\hline
87&\squote Return to Forever\squote&\squote Latin Jazz\squote&8
\tabularnewline\hline
96&\squote The Jazz Messenger\squote&\squote Free Jazz\squote&3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\\phantom{ligne}\\
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textnormal{extrait de }musiciens}
\tabularnewline\hline
idmus&nom&prenom&instru&idgrp
\tabularnewline\hline
12&\squote Parker\squote &\squote Charlie\squote &\squote trompette\squote &96
\tabularnewline\hline
13&\squote Parker\squote &\squote Charlie\squote &\squote Trombone\squote &25
\tabularnewline\hline
58&\squote Dufler\squote &\squote Candy\squote &\squote saxophone\squote &96
\tabularnewline\hline
97&\squote Miles\squote &\squote Davis\squote &\squote saxophone\squote &87
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\\phantom{ligne}\\
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
\multicolumn{5}{|c|}{\textnormal{extrait de }concerts}
\tabularnewline\hline
idconc&scene&heure\_debut&heure\_fin&idgrp
\tabularnewline\hline
10&1&\squote 20h00\squote &\squote 20h45\squote &12
\tabularnewline\hline
24&2&\squote 20h00\squote &\squote 20h45\squote &15
\tabularnewline\hline
36&1&\squote 21h00\squote &\squote 22h00\squote &96
\tabularnewline\hline
45&3&\squote 18h00\squote &\squote 18h30\squote &87
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\caption{Extrait des tables \texttt{groupes}, \texttt{musiciens} et \texttt{concerts}}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Citer les attributs de la table \texttt{groupes}.
\item Justifier que l’attribut \texttt{nom} de la table \texttt{musiciens} ne peut pas être une clé primaire.
\item En s'appuyant uniquement sur l’extrait des tables fourni dans la figure 1 écrire ce que renvoie la requête suivante :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le concert dont l’\texttt{idconc} est 36 finira à 22h30 au lieu de 22h00. Recopier sur la copie et compléter la requête SQL ci-dessous permettant de mettre à jour la relation \texttt{concerts} pour modifier l’horaire de fin de ce concert.
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item Donner une requête SQL permettant de récupérer le nom de tous les groupes qui jouent sur la scène 1.
\item Fournir une requête SQL permettant d’ajouter dans la relation \texttt{groupes} le groupe Smooth Jazz Fourplay, de style Free Jazz, composé de quatre membres. Ce groupe aura un \texttt{idgrp} de 15.\\
\end{enumerate}
Les données sont ensuite récupérées pour être analysées par la société qui produit les festivals de musique. Pour ce faire, elle utilise la programmation en Python afin d’effectuer certaines opérations plus complexes.\\
Elle stocke les données relatives aux musiciens sous forme d’un tableau de dictionnaires dans laquelle a été ajouté le nombre de concerts effectués par chaque musicien :
\CodeInfo{Python}{Exo1}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire la fonction \texttt{recherche\_nom} ayant pour unique paramètre un tableau de dictionnaires (comme \texttt{musiciens} présenté précédemment) et renvoyant un tableau contenant le nom de tous les musiciens ayant participé à au moins quatre concerts.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Architecture matérielle, réseaux et OS - 3 points}{\ \\
Nous allons étudier les communications entre Bob et Alice. Ils communiquent au travers du réseau ci-dessous dont le protocole de routage est le protocole OSPF qui minimise le cout des communications :
\setcounter{figure}{0}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\includegraphics[scale=0.8]{Sujet0_2023_Sujet_1_Exo2.png}
\caption{Plan du réseau de communication entre Alice et Bob}
\end{figure}
\end{center}
LAN : réseau local ; WAN : réseau étendu ; R : routeur ; Sw : Switch\\\\
Une adresse IPv4 est composée de quatre octets soit $32$ bits. Une adresse de sous-réseau avec la notation \texttt{/n} signifie que les $n$ premiers bits de l’adresse correspondent à la partie \og réseau\fg\ et les suivants à la partie \og machine\fg.\\
L’adresse dont tous les bits de la partie \og machine\fg\ sont à $0$ est appelée \og adresse du réseau\fg.\\
L’adresse dont tous les bits de la partie \og machine\fg\ sont à $1$ est appelée \og adresse de diffusion\fg.\\
Ces adresses sont réservées et ne peuvent pas être attribuées à des machines.\\\\
Le choix des routes empruntées par les paquets IP est uniquement basé sur le protocole OSPF. On prendra comme débit maximal de référence $10 000$ Mbit/s. Le cout est alors calculé de la façon suivante :
$$\text{coût}= \dfrac{\text{débit maximal de référence}}{\text{débit du réseau concerné}}$$
\begin{enumerate}
\item La configuration IP partielle ci-dessous a été affichée sur l’un des ordinateurs :
\itemizes{\item[]\texttt{IP hôte : 172.16.2.3}
\item[]\texttt{IP passerelle : 172.16.2.253}}
Indiquer en justifiant si cette configuration appartient à l’ordinateur de Bob ou d’Alice.
\item Le réseau WAN8 a un débit de $1 000$ Mbit/s. Calculer le coût correspondant.
\item On donne ci-dessous les tables de routage des routeurs R1 à R5, dans lesquelles Pass. désigne la passerelle (qui correspond au routeur suivant). Ecrire sur votre copie la table de routage du routeur R6.
\item Bob envoie un message à Alice.\\
Enumérer dans l’ordre tous les routeurs par lesquels transitera ce message.
\item Un routeur tombe en panne, le nouveau coût pour la route entre Bob et Alice est de $111$. Déterminer le nom du routeur en panne.
\end{enumerate}
\newpage
\begin{center}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Routeur R1}
\tabularnewline\hline
Destination&Pass.&Coût
\tabularnewline\hline
LAN1&-&-
\tabularnewline\hline
LAN2&R2&$21$
\tabularnewline\hline
WAN1&-&-
\tabularnewline\hline
WAN2&-&-
\tabularnewline\hline
WAN3&R2&$10$
\tabularnewline\hline
WAN4&R2&$11$
\tabularnewline\hline
WAN5&R2&$10$
\tabularnewline\hline
WAN6&R2&$11$
\tabularnewline\hline
WAN7&R2&$11$
\tabularnewline\hline
WAN8&R2&$11$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Routeur R2}
\tabularnewline\hline
Destination&Pass.&Coût
\tabularnewline\hline
LAN1&R1&$10$
\tabularnewline\hline
LAN2&R5&$11$
\tabularnewline\hline
WAN1&-&-
\tabularnewline\hline
WAN2&R1&$10$
\tabularnewline\hline
WAN3&-&-
\tabularnewline\hline
WAN4&R4&$1$
\tabularnewline\hline
WAN5&-&-
\tabularnewline\hline
WAN6&R5&$1$
\tabularnewline\hline
WAN7&R4&$1$
\tabularnewline\hline
WAN8&R5&$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Routeur R3}
\tabularnewline\hline
Destination&Pass.&Coût
\tabularnewline\hline
LAN1&R4&$21$
\tabularnewline\hline
LAN2&R5&$20$
\tabularnewline\hline
WAN1&R4&$11$
\tabularnewline\hline
WAN2&-&-
\tabularnewline\hline
WAN3&R4&$10$
\tabularnewline\hline
WAN4&-&-
\tabularnewline\hline
WAN5&R5&$10$
\tabularnewline\hline
WAN6&R5&$10$
\tabularnewline\hline
WAN7&R4&$10$
\tabularnewline\hline
WAN8&-&-
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\\\phantom{ligne}\\
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Routeur R4}
\tabularnewline\hline
Destination&Pass.&Coût
\tabularnewline\hline
LAN1&R2&$11$
\tabularnewline\hline
LAN2&R2&$12$
\tabularnewline\hline
WAN1&R2&$1$
\tabularnewline\hline
WAN2&R3&$10$
\tabularnewline\hline
WAN3&-&-
\tabularnewline\hline
WAN4&-&-
\tabularnewline\hline
WAN5&R2&$1$
\tabularnewline\hline
WAN6&R2&$2$
\tabularnewline\hline
WAN7&-&-
\tabularnewline\hline
WAN8&R2&$2$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Routeur R5}
\tabularnewline\hline
Destination&Pass.&Coût
\tabularnewline\hline
LAN1&R2&$11$
\tabularnewline\hline
LAN2&R6&$10$
\tabularnewline\hline
WAN1&R2&$1$
\tabularnewline\hline
WAN2&R3&$10$
\tabularnewline\hline
WAN3&R2&$1$
\tabularnewline\hline
WAN4&R2&$2$
\tabularnewline\hline
WAN5&-&-
\tabularnewline\hline
WAN6&-&-
\tabularnewline\hline
WAN7&R2&$2$
\tabularnewline\hline
WAN8&-&-
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Tables de routage des routeurs R1 à R5}
\end{figure}
\end{center}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche et programmation objet - 6 points}{\ \\
Dans un entrepôt de e-commerce, un robot mobile autonome exécute successivement les tâches qu’il reçoit tout au long de la journée.\\\\
La mémorisation et la gestion de ces tâches sont assurées par une structure de données.
\begin{enumerate}
\item Dans l'hypothèse où les tâches devraient être extraites de cette structure (pour être exécutées) dans le même ordre qu’elles ont été mémorisées, préciser si ce fonctionnement traduit le comportement d’une file ou d’une pile. Justifier.\\
\end{enumerate}
En réalité, selon l'urgence des tâches à effectuer, on associe à chacune d’elles, lors de la mémorisation, un indice de priorité (nombre entier) distinct : il n'y a pas de valeur en double.\\\\
\textbf{Plus cet indice est faible, plus la tâche doit être traitée prioritairement.}\\\\
La structure de données retenue est assimilée à un arbre binaire de recherche (ABR) dans lequel chaque n\oe ud correspond à une tâche caractérisée par son indice de priorité.\\\\
\textbf{Rappel :} dans un arbre binaire de recherche, chaque n\oe ud est caractérisé par une valeur (ici l'indice de priorité), telle que chaque n\oe ud du sous-arbre gauche a une valeur strictement inférieure à celle du n\oe ud considéré, et que chaque n\oe ud du sous-arbre droit possède une valeur strictement supérieure à celle-ci.\\
Cette structure de données présente l'avantage de mettre efficacement en oeuvre l'insertion ou la suppression de n\oe uds, ainsi que la recherche d'une valeur.\\\\
Par exemple, le robot a reçu successivement, dans l’ordre, des tâches d’indice de priorité $12$, $6$, $10$, $14$, $8$ et $13$. En partant d’un arbre binaire de recherche vide, l’insertion des différentes priorités dans cet arbre donne la figure 1 ci-dessous.
\setcounter{figure}{0}
\begin{center}
\begin{figure}[h]
\centering\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {12}
	child{node[N]{6}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{10}
			child{node[N]{8}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		}
	child{node[N]{14}
		child{node[N]{13}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		};
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple d'un arbre binaire de recherche}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item En utilisant le vocabulaire couramment utilisé pour les arbres, préciser le terme qui correspond :
\begin{enumerate}
\item au nombre de tâches restant à effectuer, c’est-à-dire le nombre total de n\oe uds de l’arbre ;
\item au n\oe ud représentant la tâche restant à effectuer la plus ancienne ;
\item au n\oe ud représentant la dernière tâche mémorisée (la plus récente).
\end{enumerate}
\item Lorsque le robot reçoit une nouvelle tâche, on déclare un nouvel objet, instance de la classe \texttt{Noeud}, puis on l’insère dans l’arbre binaire de recherche (instance de la classe \texttt{ABR}) du robot. Ces deux classes sont définies comme suit :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo3}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner les noms des attributs de la classe \texttt{Noeud}.
\item Expliquer en quoi la méthode \texttt{insere} est dite récursive et justifier rapidement qu’elle se termine.
\item Indiquer le symbole de comparaison manquant dans le test à la ligne 26 de la méthode \texttt{insere} pour que l’arbre binaire de recherche réponde bien à la définition rappelée précédemment.
\item On considère le robot dont la liste des tâches est représentée par l’arbre de la figure 1. Ce robot reçoit, successivement et dans l’ordre, des tâches d’indice de priorité 11, 5, 16 et 7, sans avoir accompli la moindre tâche entretemps. Recopier et compléter la figure 1 après l’insertion de ces nouvelles tâches.
\end{enumerate}
\item Avant d’insérer une nouvelle tâche dans l’arbre binaire de recherche, il faut s’assurer que son indice de priorité n’est pas déjà présent. Ecrire une méthode \texttt{est\_present} de la classe \texttt{ABR} qui répond à la description :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item Comme le robot doit toujours traiter la tâche dont l’indice de priorité est le plus petit, on envisage un parcours infixe de l’arbre binaire de recherche.
\begin{enumerate}
\item Donner l’ordre des indices de priorité obtenus à l’aide d’un parcours infixe de l’arbre binaire de recherche de la figure 1.
\item Expliquer comment exploiter ce parcours pour déterminer la tâche prioritaire.
\end{enumerate}
\item Afin de ne pas parcourir tout l'arbre, il est plus efficace de rechercher la tâche du noeud situé le plus à gauche de l'arbre binaire de recherche : il correspond à la tâche prioritaire. Recopier et compléter la méthode récursive \texttt{tache\_prioritaire} de la classe \texttt{ABR} :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-6}
\begin{enumerate}[resume]
\item Une fois la tâche prioritaire effectuée, il est nécessaire de supprimer le n\oe ud correspondant pour que le robot passe à la tâche suivante :
\itemizes{\item Si le n\oe ud correspondant à la tâche prioritaire est une feuille, alors il est simplement supprimé de l'arbre (cette feuille devient un arbre vide).
\item Si le n\oe ud correspondant à la tâche prioritaire a un sous-arbre droit non vide, alors ce sous-arbre droit remplace le n\oe ud prioritaire qui est alors écrasé, même s'il s'agit de la racine.}
Dessiner alors, pour chaque étape, l'arbre binaire de recherche (seuls les indices de priorités seront représentés) obtenu pour un robot, initialement sans tâche, et qui a, successivement dans l'ordre :
\itemizeb{\item étape 1 : reçu une tâche d'indice de priorité 14 à accomplir
\item étape 2 : reçu une tâche d'indice de priorité 11 à accomplir
\item étape 3 : reçu une tâche d'indice de priorité 8 à accomplir
\item étape 4 : accompli sa tâche prioritaire
\item étape 5 : reçu une tâche d'indice de priorité 12 à accomplir
\item étape 6 : accompli sa tâche prioritaire
\item étape 7 : accompli sa tâche prioritaire
\item étape 8 : reçu une tâche d'indice de priorité 15 à accomplir
\item étape 9 : reçu une tâche d'indice de priorité 19 à accomplir
\item étape 10 : accompli sa tâche prioritaire}
\end{enumerate}}

\end{document}